Tatjana Nikititschna Tolstaja (russisch Татьяна Никитична Толстая, wiss. Transliteration Tatjana Nikitična Tolstaja; * 3. Mai 1951 in Leningrad) ist eine russische Schriftstellerin. Sie studierte Altphilologie und war als Lektorin tätig. 1987 erschien in Moskau ihr erster Erzählungsband, der sie mit einem Schlag bekannt machte. Tolstaja verbrachte längere Zeit in den USA. Heute lebt sie wieder in Russland, wo sie von 2002 bis 2014 die Talkshow Шко́ла злосло́вия (Schkola sloslowija / „Schule des Lästerns“) moderierte. Die Autorin, deren Werke in Deutschland unter dem Namen Tatjana Tolstaja veröffentlicht werden, entstammt einer adeligen Schriftstellerfamilie und ist eine Enkelin von Alexei Nikolajewitsch Tolstoi.
